\section{El concepto de Constitución}

Podemos partir esta unidad recordando, el que quizás sea el concepto de Constitución que ha hecho mayor fortuna en la literatura nacional, la antigua definición formulada por Silva Bascuñán en el año 1963, la que ha sido constantemente reiterada en obras posteriores de otros autores nacionales, que señala que: ``la ley fundamental de la organización del Estado, de la forma de su gobierno, de la actividad que rige los asuntos públicos, es, según el significado de sus términos, la Constitución Política''.  Por supuesto, no es necesario indagar demasiado para constatar que este es un tipo de concepto que solo puede servir como parte de una aproximación inicial al problema, pues este soslaya varias cuestiones de la mayor relevancia como, por ejemplo, qué es lo que distingue una Constitución del resto del Sistema Jurídico, o como se vincula esta con el poder político o con una ideología determinada. Por esta razón la literatura especializada comparada ha tratado el concepto con bastante acuciosidad, lo que nos obliga a examinar el tema con algo más de profundidad.

En realidad, definir qué es una Constitución es uno de los ejercicios más polémicos de la teoría constitucional. Resulta paradójico para cualquier disciplina que se presenten tantos problemas al intentar delimitar su objeto más básico, lo que revela inmediatamente las complejidades de nuestro campo de estudio. Probablemente, sea más honesto reconocer desde un comienzo que el concepto de Constitución es polisémico, que no existe acuerdo entre los autores sobre sus elementos esenciales, por lo que quizás lo más sensato sea renunciar a un concepto absoluto de Constitución, válido para todos los contextos en que esta noción puede ser utilizada. Por el contrario, para salir del problema parece conveniente distinguir las distintas maneras de ser de la Constitución añadiendo un apellido, así, por ejemplo, hablaremos de Constitución en sentido formal, material, empírico, etc. Aun así y sin ánimo de desalentar, dentro de cada una de estas subcategorías también existe disputa y diversidad de puntos de vista, lo que convierte el asunto en una verdadera calle sin salida. 

Lo anterior, probablemente, quede más claro con un ejemplo. Donald Kommers, un profesor alemán con una gran experiencia académica en EE. UU. comienza uno de sus trabajos comentando, casi a título de anécdota, que si se le pregunta a un estudiante de Derecho en Alemania qué es la Constitución, seguramente respondería que son los 146 artículos de la Ley Fundamental de Bonn. En cambio, si se le formulara la misma pregunta a un estudiante en Canadá o en EE. UU., no sería raro que la respuesta fuera que la Constitución se encuentra en el corpus jurisprudencial que emana de la Corte Suprema de esos países. Esta metáfora ilustra cómo muchas veces, las explicaciones que damos por ciertas acerca de lo que el Derecho es, se producen en ciertos contextos, lugares y bajos ciertas circunstancias y carecen de la capacidad para ser extrapolables fuera de la realidad en la que se producen. El concepto de Constitución es un claro ejemplo de ello, y pareciera ser que la palabra Constitución, incluso en su sentido más inmediato, significa cosas distintas a cada lado del Océano Atlántico. Desde luego que, si se formulara la misma pregunta de Kommers a un estudiante chileno, la respuesta no sería muy diferente a la de su homólogo alemán.

Ejemplos como este hay muchos y las razones para esta divergencia son varias. En el lúdico comentario de Kommers obviamente influye la cultura jurídica del lugar, que reconoce un valor distinto a diferentes fuentes normativas del Derecho positivo. Otras veces, incluso, se habla de Constitución en un sentido que va más allá de las normas positivas, por ejemplo, para identificar un orden político con un cierto contenido ideológico, o simplemente para identificar el régimen de gobierno de una sociedad determinada. En esos casos, esta confusión trae causa en el hecho de que el discurso constitucional es una síntesis de los usos discursivos de la política y el Derecho, que se van alternando desde la fase preconstituyente, pasando por el proceso de constitucionalización, en el que la Constitución axiológica resulta positivizada y finalizando en la etapa postconstituyente en la que los poderes resultan constituidos y operan en virtud de las reglas constitucionales. A todo este proceso lo denominaremos el ``ciclo constitucional''. En la primera de estas fases la función del concepto es esencialmente configuradora, si se quiere constitutiva. En la segunda, esa función pasa a ser descriptiva, mientras que en la tercera fase normalmente se produce una tensión entre lo descriptivo y lo normativo, donde el texto queda a merced de eventuales nuevos desplazamientos en la correlación de fuerzas sociales.

Entonces, este esquema permite entender que muchas veces se está usando la voz Constitución en sentidos completamente distintos, como si estuviésemos utilizando palabras distintas, pero con la dificultad adicional de que aquí todas estas están relacionadas, o al menos como diría Witgenstein, todas ellas poseen una suerte de parecido de familia (``no puedo caracterizar mejor esos parecidos que con la expresión, 'parecidos de familia', pues es así como se superponen y entrecruzan los diversos parecidos que se dan entre los miembros de una familia: estatura, facciones, color de los ojos, andares, temperamento, etcétera, etcétera). 

Naturalmente, todo concepto de Constitución se explica dentro del marco de un modelo teórico determinado, quizás como la piedra angular de dicho modelo, pero que seamos conscientes de esta circunstancia no hace sino desplazar el problema hacia la pregunta por la plausibilidad de los modelos teóricos. Lo que en realidad hacen los modelos teóricos, es proporcionar una explicación general acerca de una realidad que es compleja, compuesta de múltiples matices, pero que, en aras de la sistematicidad, muchas veces toda esa riqueza cromática es reducida a uno de los colores primarios con el objeto de cimentar las bases esenciales del conocimiento. En suma, por todos estos motivos los autores se encuentran radicalmente divididos acerca de qué es una Constitución. En efecto, lo que normalmente se suele presentar como la teoría ortodoxa de la Constitución, no es sino la versión de esta que, en un momento o lugar, o a la luz de una ideología, suma mayores adeptos en su intento de explicar la realidad jurídica de una forma satisfactoria, casi siempre con pretensión de objetividad científica.

Ahora bien, los ejercicios de sistematización de los distintos conceptos de Constituciones no son para nada escasos. Por ejemplo, Guastini en un conocido trabajo enumera cuatro usos de la expresión, a saber: 1. todo ordenamiento de tipo liberal, 2. un conjunto de normas fundamentales que identifican a un Ordenamiento Jurídico, 3. un documento normativo que tiene ese nombre y 4. un documento normativo que posee ciertas características formales. La enumeración, que como el mismo autor señala, no tiene ánimo de ser exhaustiva, parte desde un enfoque bastante general, incluyendo algunos usos no especializados. Es interesante comprobar cómo esta taxonomía reproduce distintos usos lingüísticos y disciplinares.

Nuestra propuesta será menos ambiciosa: nos interesan aquellos conceptos de Constitución que cumplan dos requisitos: una vinculación directa y central con la teoría constitucional y además recogeremos aquellos que nos parecen los más difundidos dentro en términos comparados. De esta manera distinguiremos tres categorías genéricas, dentro da las que es posible encontrar distintas versiones. 

\subsection{Conceptos empíricos de Constitución}

Desde esta perspectiva la Constitución es la norma fundamental de un Estado. Se puede afirmar que, según esta, cualquier sociedad que posee normas sobre organización política tiene Constitución. Esto es lo que Grimm llama Constitución en sentido empírico. Aquella es una acepción del término que no presupone ni una forma ni un contenido; en ella cualquier posibilidad cabe, siempre y cuando goce de la eficacia necesaria para imponerse en los hechos. Ejemplos célebres de esta concepción los encontramos en Lassalle, Schmitt y Mortati, por citar a algunos autores. Aunque existen diferencias, en general todas estas versiones apuntan en lo esencial, a que para determinar qué es la Constitución, lo relevante no es la norma jurídica que lleva ese nombre, sino que la verdadera esencia del concepto hay que buscarla en elementos observables empíricamente.

Según Lassalle las respuestas formales a la pregunta de marras nos permiten identificar cómo se forma y qué hace una Constitución, pero no dan respuesta a la cuestión planteada, en esencia la Constitución de un país es ``la suma de los factores reales de poder que rigen ese país''. La Constitución jurídica, que Lasalle califica de simple ``trozo de papel'', no es más que una manifestación escrita de la Constitución en sentido propio. Otra formulación bien conocida de un concepto de esta naturaleza es la de Carl Schmitt, quien entiende por Constitución una mera decisión del soberano sobre la forma y unidad política de un Estado. Similar idea es la que plantea Constantino Mortati, quien distingue las nociones de Constitución formal y material. La primera sería el documento en el que están plasmadas las normas que rigen la convivencia en un Estado, la segunda se compone por los actores de la política y los comportamientos reales de los mismos en el proceso de organizar efectivamente a un Estado.  

\subsection{Conceptos jurídico-positivos de Constitución}

El Derecho positivo es el derecho vigente en una comunidad, usualmente puesto por escrito, en cualquiera de los textos que poseen valor autoritativo, es decir, cuya observancia está respaldada por la coerción estatal. El caso más evidente, pero a la vez más superficial, de un concepto jurídico positivo es la acepción núm. 3 de la lista de Guastini, o sea, un documento jurídico que posee ese nombre.  Para mostrar lo insuficiente de ese enfoque, bastaría con decir que, con certeza, la segunda Constitución más estudiada del mundo, la Ley Fundamental de Bonn, se vería desprovista de su calidad constitucional. Desde luego, existen conceptos más sofisticados de Constitución en sentido jurídico-positivo. 

Antes que todo, es necesario recalcar que cualquier concepto de este tipo afirma que la Constitución es una norma jurídica, es decir un ``deber ser'', no un evento que tiene lugar en el ámbito del ser, como sostiene el concepto empírico. Obviamente, cabe indagar algo más al respecto: qué tipo de norma jurídica es la Constitución. Para ello, referencia obligada es Kelsen, para quien existen dos sentidos distintos en que podemos hablar de normas constitucionales: uno formal y otro material. Nótese que la coincidencia que se produce con las tesis de Mortati es solo nominal, pues dichas nociones aquí tienen sentido completamente distinto. En sentido formal, una Constitución es un conjunto de normas jurídicas que poseen ciertas características distintivas dentro del Sistema Normativo, las que permiten diferenciarlas del resto de normas. Kelsen cree ver que las diferencias entre Constitución y otras normas, se explican porque las normas constitucionales son más resistentes al cambio que las demás, especialmente las leyes ordinarias. Así, por ejemplo, existe un procedimiento especial para la aprobación y reforma de normas constitucionales que resulta más gravoso que el análogo que se debe utilizar para otras normas. Llamaremos a esta característica rigidez constitucional.

\emph{The idea of a formal constitution is intrinsically modern. Modernity came hand in hand with the identification of law with written law. Liberal revolutions in continental Europe further tied the concept of law to the idea of systematic bodies of legislation (the Code Civil being the archetypical example of such association). Within this enlightened tradition, both in continental Europe, and in the United States, the association of the constitution with one single document came about}.  En la actualidad se discute cuáles son estas características que permiten hacer la distinción entre la Constitución y el Derecho ordinario. Además de la rigidez es ampliamente aceptado que la idea de la supremacía constitucional también forma parte de esta Constitución formal. Desde esta última perspectiva las leyes ordinarias son válidas sólo si son consistentes con la Constitución. 

La Constitución en sentido material posee una connotación distinta y también encuentra su origen en Kelsen. En síntesis, se refiere a que las normas constitucionales cumplen una determinada función que desborda su inclusión en el texto de la Constitución. De este modo, no es extraño que el texto de la Constitución escrita a veces contenga disposiciones que se refieren a otros aspectos, como por ejemplo, las normas que se refieren a los símbolos patrios.  MacCormick utiliza la expresión ``Constitución funcional'', para referirse a lo mismo.  Recordemos que, para el jurista vienés, cada grado del Orden Jurídico establece, a la vez, un eslabón del proceso de producción de Derecho frente al grado inferior, y una reproducción del Derecho, ante el grado superior. De esta manera, el Estado es por esencia un sistema de normas, que asegura su unidad en la medida en que su validez reposa, en último término en una norma única. Esa es precisamente la Constitución material, un conjunto de normas que tiene por objeto regular el proceso de producción normativa en el Estado. Más concretamente este conjunto de reglas determinan cuáles son los órganos del Estado, sus potestades, ámbito de competencia y los límites a que están afectos. Asimismo, determinan cuál es el procedimiento para la generación de normas jurídicas de rango inferior. Todo esto permite entender que no necesariamente la Constitución formal y la Constitución material coinciden. 

Obviamente, esa es la noción kelseniana de Constitución material, la que no necesariamente tiene que ser coincidente con otras. Sabido es que Kelsen no consideraba parte de la Constitución a las normas que consagran derechos fundamentales, sección de la Constitución que muchos autores de la actualidad considerarían de la mayor relevancia. Para él el concepto estricto y técnico de Constitución se aparta de aquello que el mismo Kelsen llama el ``concepto amplio'', el que se aplica a aquellas normas que regulan no la creación sino el contenido de las leyes, es decir, aquellas que consagran principios, direcciones y límites, que apuntan a la sustancia de las leyes futuras, y que usualmente suelen incluirse también en los textos constitucionales. En efecto, para Kelsen el reconocimiento constitucional de principios, tales como, la libertad, la igualdad, o la moralidad, conlleva el problema de su falta de univocidad, lo que hace altamente desaconsejable que dichas normas sean aplicadas por una jurisdicción constitucional. El peligro que cree ver el jurista austríaco no es otro que el de la discrecionalidad: ``Si estas fórmulas no recubren nada más que ideología política corriente, de la cual todo orden jurídico se esfuerza por ataviarse, la delegación de la equidad, de la libertad, de la igualdad, de la justicia, de la moralidad, etcétera, significa únicamente, a falta de una precisión de estos valores, que el legislador, así como los órganos de ejecución de la ley, están autorizados a llenar, discrecionalmente, el ámbito que les es abandonado por la Constitución''. En definitiva, la única salida que él considera plausible, si lo que se quiere defender es una aproximación racional de la aplicación de la Constitución, es considerar que estas cláusulas escapan al ámbito de lo jurídico y, en consecuencia, quedan también fuera del concepto técnico de Constitución.

Esa visión hoy es considerada equivocada. Este cambio se produjo de una manera absolutamente deliberada en los procesos constituyentes de fines de la década de 1940. En este sentido, en la Assemblea Costituente italiana y en el Parlamentarischer Rat de la República Federal de Alemania se desarrolló un debate sobre la naturaleza de las normas constitucionales de excepcional importancia para la teoría actual de la Constitución que, en términos simples, permitió dotar a las normas con la estructura de principios de valor normativo pleno y eficacia directa. Otro autor que ha estudiado profusamente el tema es Luigi Ferrajoli, al respecto es bien conocida su tesis, que sostiene que en el orden constitucional europeo de posguerra, la noción primigenia de Estado de Derecho se bifurca en dos significados diametralmente distintos y que corresponden a modelos normativos diferentes: el modelo paleo-positivista del Estado legislativo de Derecho (o Estado legal), que surge con el nacimiento del Estado moderno como monopolio de la producción jurídica, y el modelo neo-positivista del Estado constitucional de Derecho, (o Estado constitucional), producto a su vez, de la difusión en Europa tras la Segunda Guerra Mundial, de las Constituciones rígidas y de la justicia constitucional. La razón de este cambio estaría dada por un intento de poner freno a un legislador omnipotente, que no había sido capaz de contener a los totalitarismos que en el periodo de entreguerras surgieron en Italia y Alemania, y que habían llegado al poder incluso por vías democráticas. 

A partir de ese momento, la Constitución será una norma indefectiblemente rígida, pero por sobre todo garantizada, diseñándose al efecto un complejo sistema de justicia constitucional, que no solo controla la regularidad del proceso de producción normativa, sino también repara las vulneraciones que sufran las personas en sus derechos fundamentales y que incluso pone límites al legislador en lo substantivo. Esta idea, de los derechos como eje central del sistema, termina por imponerse, de alguna u otra manera, en todos los procesos constitucionales de la Europa de la posguerra. Al respecto, el caso paradigmático es Alemania, que es el país que tenía mayores incentivos para dar este paso que en su momento no dejaba de ser un verdadero ``giro copernicano''. Aquí, la experiencia de un régimen totalitario que despreció al ser humano fue la causa directa de esta revolución de los derechos, tan o más importante que las de fines del siglo XVIII en Francia y Estados Unidos.  Como señala Hesse, bajo la Ley Fundamental de Bonn, se trataba de establecer y fortalecer los derechos ``hasta el mayor grado posible de garantía''.

\subsection{Conceptos ideológicos de Constitución}

Si el concepto empírico de Constitución es ontológico y el jurídico es deontológico, un concepto de tipo ideológico es eminentemente axiológico, pues parte de la premisa de que no cualquier arreglo institucional relativo al poder político es una Constitución, sino solo aquel que se ajusta a unos determinados valores. Anteriormente, nosotros hemos aludido a la noción de legitimidad para referirnos a la capacidad de un ordenamiento para generar una aceptación por parte de los obligados. Entonces, si se quiere, un concepto de Constitución que posea un carácter ideológico alude a un Ordenamiento Jurídico determinado compatible con una teoría específica de la legitimidad. 

Una de las formulaciones más célebres de este tipo de concepto, se encuentra en el artículo 16 de la Declaración de Derechos del Hombre y del Ciudadano de 1789, el que dispone: ``Toda sociedad en la que la garantía de los derechos no está asegurada, ni la separación de poderes establecida, carece de constitución''. Se trata este de un concepto liberal de Constitución, desde cuya óptica, una Constitución no puede sino perseguir la limitación del poder político, y según el liberalismo clásico, la manera más eficaz de conseguirlo será a través de dos herramientas: la separación de poderes y el reconocimiento de los derechos individuales. Cualquier documento normativo, aunque lleve por nombre Constitución, no lo será en propiedad si no procede en el sentido antes señalado. Cabe señalar que, aunque en la actualidad es el que posee mayor difusión, el concepto liberal de Constitución no es el único concepto ideológico posible y así también puede concebirse un concepto conservador, uno religioso, uno marxista, etc. Como sea, es importante resaltar que en las sociedades occidentales contemporáneas es difícil que una sola concepción ideológica pueda satisfacer plenamente las exigencias de legitimidad que demanda cualquiera de estas. Por ejemplo, a pesar de que el concepto liberal de Constitución parece ser el más extendido, como muestran sus diversos críticos, por sí solo es insuficiente para dar cuenta de todas las condiciones que las sociedades contemporáneas exigen para generar aceptación. 

En general, las sociedades contemporáneas son heterogéneas política y culturalmente. A pesar de ello, el constitucionalismo ha insistido con un concepto que opera como Constitución ideológica, pero que, dada su formulación, es una noción que no posee un contenido claro, sino que, por el contrario, este ha sido sumamente disputado: se trata de la noción de Estado de Derecho, la que no solo opera como fundamento del orden constitucional, sino que también como criterio de interpretación e integración constitucional. Según Richard Fallon, en un gran número de ocasiones, las palabras de la Constitución escrita no suministran suficiente información acerca de la clase de documento que la Constitución es, y lo que es más importante, sobre el significado de muchas de sus cláusulas por lo que será necesario encontrar algún criterio que permita complementarlo. Este papel lo cumple en el Derecho público contemporáneo el Estado de Derecho, respecto de lo cual existe un amplio consenso en torno a que los Sistemas Jurídicos deben ajustarse a sus exigencias, pero lamentablemente dicho acuerdo se rompe a la hora de determinar sus contornos.

A este respecto existen varias versiones de la idea de Estado de Derecho. Denuncia Raz que ``no es poco común que cuando una idea política captura la imaginación de un amplio número de personas, su nombre se convierta en un slogan usado por partidarios de ideales que tienen poca o ninguna relación con el ideal que originariamente designaba'', al respecto critica con dureza ``Si el estado del derecho es el imperio del derecho bueno, entonces explicar su naturaleza es proponer una filosofía social completa''. No pretendemos agotar el tema, nada más expondremos brevemente dos perspectivas de análisis una sincrónica y otra diacrónica.

\subsubsection{El Estado de Derecho desde una perspectiva sincrónica}

La expresión Estado de Derecho (Rechstaat), es acuñada por primera vez en Alemania durante el siglo XIX en un mismo período que otras fórmulas equivalentes en distintas lenguas romances (Etat de droit, Estado de Direito o Stato di diritto). También se suele señalar, que la voz inglesa Rule of Law posee un sentido similar, aunque reviste algunas particularidades respecto de sus homólogas continentales. Como sea, todas estas fórmulas lingüísticas intentan significar un tipo de ordenamiento en el cual el ejercicio del poder se encuentra sometido al imperio del Derecho, entendiendo esto último como sinónimo de las reglas de la racionalidad práctica. Böckenförde, sintetizando las aportaciones de los autores alemanes del siglo XIX, señala que: ``el Estado de Derecho es el Estado del Derecho racional, esto es, el Estado que realiza los principios de la razón en y para la vida en común de los hombres, tal y como estaban formulados en la tradición del Derecho racional''.

Por lo mismo, en principio, el Estado de Derecho no se compromete con unos arreglos institucionales específicos, encontrándose dentro de sus contornos una gran variedad de figuras. Por el contrario, se ha debatido intensamente respecto de cuáles son las condiciones concretas, que permitirían concluir que un ordenamiento se encuentra racionalmente limitado por el Derecho. Ello pone de relieve una característica del concepto de Estado de Derecho, compartida también con otros conceptos basales de la teoría de la Constitución, que es la posibilidad de establecer diferencias entre tipos de Estado de Derecho, que se distinguen entre sí no solo por rasgos accidentales, sino también estructurales. Al respecto existen dos grandes grupos de teorías: las teorías formales y las teorías sustantivas.

Las teorías formales se concentran en el valor de la seguridad jurídica. Existen también varias versiones de este enfoque, uno de los más conocidos es el de Joseph Raz, basado en la posibilidad de predecir el comportamiento de los poderes públicos. Desde un punto de vista estricto, el Estado de Derecho consiste en una serie de exigencias, entre las que se puede citar: que la leyes deben ser generales, claras y relativamente estables, que el poder judicial debe emitir sus juicios con arreglo a las leyes, y que los procesos judiciales deben garantizar independencia e imparcialidad del juzgador y un debido proceso a las parte. Todos estos principios hacen posible la existencia de reglas universales aplicables tanto al Estado como a los particulares. En este mismo sentido, señala MacCormick, que si ``el Estado de Derecho es respetado, la gente puede tener una razonable certeza previa relativa a las reglas y estándares por los cuales su conducta será juzgada y a las exigencias que ellos deberán satisfacer para dar validez jurídica a sus transacciones''.

El enfoque centrado en la ley, la seguridad jurídica y el principio de juridicidad, propio del siglo XIX, es la manera más clásica de entender el Estado de Derecho. Según la cual el poder del Estado nunca debe ejercido contra los ciudadanos, salvo cuando en una norma jurídica, a la que todos pueden acceder, se indique lo contrario. En otros términos, la mayor preocupación de quienes la suscriben es la existencia de reglas claras como ideal de justicia, de modo que el poder debe ser ejercido en contra de los ciudadanos según parámetros explícitamente establecidos y accesibles para todos. En palabras de Dworkin, para esta concepción: ``ningún gobierno que acostumbre a actuar en contra de lo que dictan sus propias normas puede ser justo, por más que sus instituciones sean sabias o justas en otros sentidos''. 

Sin embargo, desde mediados del siglo XX un enfoque alternativo ha sido ampliamente difundido en la cultura jurídica occidental, que el mismo Dworkin denomina: ``concepción centrada en los derechos''. Esta mirada es claramente más ambiciosa que la anterior, pues supone que cada ciudadano posee derechos y deberes morales en relación con el resto de los ciudadanos y derechos políticos en relación con el Estado en su conjunto. Según lo anterior, el cumplimiento de las normas no es suficiente para garantizar la justicia: ``cuando las normas son injustas, un cumplimiento absoluto puede llevar a grandes injusticias''. Ambas concepciones mantienen la tesis de que, el Estado de Derecho es el modo de organización política en el que el Estado se organiza sobre la base de criterios de justificación racional, solo que defienden ideas diferentes acerca de la justicia en las instituciones.

Una mirada similar ha sido propuesta por Ferrajoli, para quien existe una distinción clave que permite explicar el cambio que se produjo en Europa después de la Segunda Guerra Mundial, que se traduce en la bifurcación del concepto de Estado de Derecho. En este sentido, dirá, que lo que contemporáneamente caracteriza a un Estado de Derecho, es que ``todos los poderes, incluido el legislativo, están vinculados al respeto de principios sustanciales, establecidos por las normas constitucionales, como la división de poderes y los derechos fundamentales''. En efecto, la tesis de Ferrajoli, es que en el orden constitucional europeo de posguerra, la noción primigenia de Estado de Derecho se bifurca en dos significados diametralmente distintos y que corresponden a modelos normativos diferentes: el modelo paleo-positivista del Estado legislativo de Derecho, que surge con el nacimiento del Estado moderno como monopolio de la producción jurídica, y el modelo neo-positivista del Estado Constitucional de Derecho, producto a su vez, de la difusión en Europa tras la Segunda Guerra Mundial de las Constituciones rígidas y del control de constitucionalidad de las leyes ordinarias. Este modelo neopositivista, entonces, pondría todo su centro de gravedad en el respeto de un conjunto de condiciones que permiten que las personas puedan desarrollar su vida en condiciones dignas. Ellas se expresan en una serie de bienes jurídicos que es necesario salvaguardar del poder del Estado. La forma de hacerlo es a través del reconocimiento de una serie de derechos públicos subjetivos, que en la denominación más usual reciben el nombre de derechos fundamentales, a los que inclusive el legislador resulta obligado.

\subsubsection{El Estado de Derecho desde una perspectiva diacrónica}

Como se puede apreciar de todo lo dicho, el concepto de Estado de Derecho es y ha sido objeto de debate. Desde luego esta discusión está muy relacionada con unas condiciones culturales concretas, con un tiempo y lugar determinados. Por ello resulta muy interesante examinar la noción de Estado de Derecho desde la perspectiva de su evolución histórica. A partir de este enfoque, se puede observar que tanto los aspectos de forma como los de fondo solo pueden ser comprendidos bajo la luz de ciertas coordenadas específicas. Esto puede ser aplicado tanto a las cuestiones de forma, como también a los aspectos sustantivos. El mismo análisis permite ver cómo en la actualidad ambas perspectivas se entremezclan, resultando difícil deslindar la una de la otra.

\paragraph{Del Estado legal de Derecho al Estado constitucional de Derecho}

Al menos, en relación con las formas jurídicas, en Europa y Latinoamérica la evolución histórica ha dejado como resultado cambios en la manera en que se articula el Estado de Derecho. Como decíamos en el apartado anterior, el concepto de Estado de Derecho no ha permanecido hermético a los procesos históricos. En efecto, la primera formulación que recibe es obra de los autores que reflexionaron e influyeron en el marco de las revoluciones liberales del siglo XVIII. De esta manera, luego de la Revolución Francesa nace el denominado Estado legal de Derecho. Este modelo se caracteriza por la fuerte influencia de las tesis de Rousseau que trasuntan, tal como su nombre lo indica, en la consagración de la ley como la fuente formal más importante del Ordenamiento Jurídico. La idea que está detrás de esta tesis es bastante sencilla: la mejor forma de limitar el ejercicio discrecional del poder es a través de la ley. Y esto sucede por dos razones: la ley garantiza participación en su elaboración, a la vez que es un arma eficaz en contra del privilegio estamental. 

El primer argumento plantea que la ley es la única norma que permite una participación efectiva de los ciudadanos. En este sentido, se asume de forma plena el mito liberal del pacto social, esto es, que cualquier forma de organización política debe ser impuesta solo con el previo consentimiento de sus obligados, lo que aseguraría la libertad de los ciudadanos, ya que sería un contrasentido que aquellos legislaran en contra de sus intereses.  El segundo argumento en favor de la ley tiene que ver con su aptitud para romper con el privilegio estamental, puesto que es una idea asentada desde muy temprano que esta solo puede poseer un carácter abstracto y general, estando proscrita la legislación ad-hoc, no pudiéndose establecer privilegios a favor de un grupo determinado, como sucedía en el Antiguo Régimen.

Estos argumentos tuvieron una gran acogida en aquella época, y explican por qué luego de la Revolución Francesa, las Constituciones tuvieron una escasa importancia y los ordenamientos que verdaderamente vertebraron la convivencia social en la Francia del siglo XIX, fueron el Código Civil y el Derecho administrativo, creado a partir de la jurisprudencia del Consejo de Estado. De esta forma, durante dicho periodo a la Constitución prácticamente se le negó el carácter de norma jurídica, siendo considerada un documento meramente político, que establecía directrices para el legislador pero que en ningún caso le era vinculante. El modelo del Estado legal de Derecho, que funcionaba sobre la base de los principios del liberalismo clásico, planteaba que no había mejor protección de la libertad que la ley, dado que esta era la única forma que permitía que el ciudadano incidiera de manera determinante en la adopción de las decisiones intersubjetivas. 

Sin embargo, este modelo funcionaba con un presupuesto que luego se demostró falso, esto es, la racionalidad intrínseca del procedimiento legislativo. El siglo XX puso en evidencia la inocencia de esta tesis, pues fue a través de las reglas de la democracia liberal que los totalitarismos llegaron al poder en Italia y en Alemania, y fue a través de la regla de la mayoría que se violaron los derechos más esenciales de millones de personas durante las dos guerras mundiales. Esto fue causa determinante, para que una vez restituida la paz, sean justamente los países que habían sido responsables de la barbarie, los que iniciaran un profundo proceso de reflexión que los llevaría a la refundación de sus Estados, con el propósito de impedir que dentro de sus fronteras vuelva a asomar el fantasma del totalitarismo. Es esta circunstancia la que explica el surgimiento del Estado constitucional de Derecho. El asunto fue discutido, tanto en Alemania como en Italia, a propósito de la aprobación de sus respectivas Constituciones de postguerra, llegándose en ambos sitios a la conclusión de que era necesario establecer limitaciones a la regla de la mayoría. La forma de implementar esta decisión pasó por reivindicar el papel de la Constitución como la norma suprema del Ordenamiento Jurídico, dotar de eficacia directa y vinculante a los derechos fundamentales y establecer un sistema de justicia constitucional que tuviera fuerza, incluso para invalidar las decisiones del legislador democrático, recuperando la idea propuesta por Kelsen en la Constitución austríaca de 1920 de establecer un tribunal autónomo, que asegurara el principio de supremacía constitucional.

\paragraph{Del Estado liberal al Estado social y democrático de Derecho}

Desde la mirada de los principios sustantivos de justicia, los ordenamientos europeos del siglo XIX, a partir de la influencia que ejerció la obra de John Locke, se desarrollaron con una impronta profundamente liberal. Esto se tradujo en que el papel del Estado se reducía exclusivamente a la protección del orden público y a la tutela de la propiedad privada, resultando interdicta cualquier posibilidad de que el Estado realizara actividades económicas en beneficio de sus ciudadanos. Ahora bien, para entender esta interpretación del Estado de Derecho es clave detenernos un momento en la forma cómo era entendida la libertad y la propiedad. A este respecto, podemos citar el mismo texto de la Declaración de 1789: ``La libertad consiste en hacer todo lo que no dañe al otro; así el ejercicio de los derechos naturales de cada hombre no tiene otro límite que el que garantiza a los demás miembros de esa sociedad el disfrute de esos mismos derechos. Estos límites sólo pueden ser establecidos por la ley''. Como se puede ver, la forma cómo era entendida la libertad era sólo en su faz negativa, es decir como ausencia de impedimentos para actuar. Por otra parte, la propiedad era concebida como un derecho absoluto, respecto del cual solamente el titular podía disponer del bien. Una buena muestra de este período es el artículo 582 de nuestro Código Civil, que recoge esta concepción en toda su plenitud 

Todo ello configuraba un panorama en el que la solución del problema económico quedaba entregada totalmente a los particulares, y el papel del Estado se reducía únicamente a mantener las condiciones para que los individuos por sus propios medios puedan adquirir los bienes y servicios que requieran para la satisfacción de las necesidades. Por lo mismo, la asignación de bienes y servicios, así como la distribución de derechos y obligaciones, quedaba radicada de forma exclusiva en el mercado. Por estas razones, la lectura más crítica de la Revolución Francesa, apunta sus dardos al hecho de que aquella fue principalmente una revuelta de comerciantes en contra de la nobleza, que era el estamento que poseía todos los privilegios en el Estado absoluto, y los derechos que al alero de ella se proclamaron, más que los derechos del hombre, eran solo los derechos del homo oeconomicus. Este modelo de Estado comenzaría a cambiar a fines del siglo XIX con el surgimiento del denominado Estado social de Derecho, la segunda con la sustitución del modelo del Estado legal por el modelo de Estado constitucional de Derecho. 
 
El paradigma del estado mínimo defendido por el liberalismo clásico se comienza a romper a fines del siglo XIX y son principalmente dos los motivos: el primer factor está dado por la carrera armamentista llevada a cabo por los Estados europeos en el último tercio del siglo XIX, proceso conocido como la Paz Armada. Ello sucede porque el Estado liberal dejaba al impulso de los particulares la realización de actividades económicas, sin embargo, se comienza a advertir que existen determinadas actividades que solo se pueden llevar a cabo de forma eficiente si se realizan de forma centralizada. El caso paradigmático es la producción de material bélico, y en la medida en que los Estados europeos se involucran en una frenética carrera armamentista que llevará finalmente a la Primera Guerra Mundial, la necesidad de que el Estado intervenga en la economía, monopolizando la industria de armamentos se hace evidente. Este es el primer signo de intervencionismo estatal. 

Sin perjuicio de lo anterior, hay un segundo factor no menos importante, que tiene que ver con los efectos de la denominada cuestión social, es decir, el fenómeno sociológico producido como consecuencia de la Revolución Industrial, que lleva al desplazamiento de grandes masas de población desde el campo a la ciudad y a su precarización, convirtiéndolos en trabajadores que realizaban su labor en condiciones infrahumanas, a cambio de una escasa o nula remuneración. Esta situación es terreno fértil para la propagación de doctrinas políticas críticas del liberalismo abstencionista. En particular, son dos los grandes referentes ideológicos que van a servir de fundamento para el surgimiento del Estado social: las ideas socialistas y la doctrina social de la iglesia católica. Ambas tuvieron el mérito de ser capaces de aglutinar a las grandes masas de población, que habían resultado víctimas de la Revolución Industrial, y articular sus demandas en el marco del Estado de Derecho bajo la forma de los denominados derechos sociales.

La culminación de este proceso está dada por la universalización del sufragio, pues es a partir de ese momento, cuando los órganos legislativos comienzan a hacer eco de las demandas de los sectores más desposeídos.  Es así que el Estado comienza a intervenir en el mercado, realizando prestaciones en auxilio de su población más necesitada a través de la creación de un sistema público de educación, salud y seguridad social.  Pasarán pocos años para que dichas demandas llegaran al texto de la Constitución, consagrándose bajo la forma de derechos fundamentales de contenido social, ello sucedería por primera vez en la historia en la Constitución mexicana de 1917 y en la Constitución alemana de 1919. 

\subsection{Valoración de los conceptos de constitución}

Es difícil concluir cuál es el concepto de Constitución más apropiado. En realidad, todos ellos se refieren a aspectos distintos del ciclo constitucional. A mayor abundamiento, no siempre es posible deslindar entre ellos, a veces los autores mezclan los diferentes planos. Por otra parte, ninguno es completamente autosuficiente, por lo que es preciso complementarlo con las perspectivas que aportan los demás. A modo de conclusión, terminaremos esta sección con un pequeño paralelo que muestra la utilidad de cada uno de ellos, así como sus insuficiencias.

\subsubsection{Conceptos empíricos}

\paragraph{Ventajas}

\begin{enumerate}[1.]

\item Se presentan como conceptos meramente descriptivos, usualmente con pretensiones de cientificidad y neutros desde el punto de vista ideológico. Todo esto parece ser una virtud en un contexto donde las ciencias sociales, con mayor o menor éxito, han intentado validarse a través de los mismos medios de las ciencias empíricas.

\item Son conscientes de las interacciones entre política y Derecho, por lo que proporcionan un valioso insumo para entender los cambios jurídicos y sociales. Si bien el mismo Grimm señala que el concepto empírico en modo alguno ha quedado obsoleto, y suele regresar en forma de factor interpretativo cuando la Constitución jurídica no se impone en la realidad social o produce efectos distintos de los esperados. Así las cosas, este enfoque resulta útil para estudiar, de una manera más exhaustiva, ciertos procesos de cambio constitucional, que de otra manera carecen de explicación. 

\end{enumerate}

\paragraph{Desventajas}

\begin{enumerate}[1.]

\item Menosprecian las formas jurídicas, lo que puede ser una postura algo temeraria, ya que todo poder finalmente se expresa a través de formas institucionales. Además, al soslayar el papel de la norma jurídica, desconocen un hecho sociológico básico, que es que las personas condicionan su conducta a través de normas (sociales, morales y jurídicas), negar la relevancia de la normatividad parece una reconstrucción pobre de nuestro mundo.

En uno de los trabajos más discutidos del siglo XX, Lon Fuller utilizó la expresión ``moral interna del Derecho'' para hacer referencia a la importancia de las formas jurídicas en el Derecho. Este autor sostuvo que existen ocho condiciones sin las cuales ningún soberano puede gobernar de forma eficaz (ausencia de leyes o adjucidacion ad-hoc, leyes secretas o no publicadas, legislación ininteligible, legislación retroactiva, legislación contradictoria, leyes que exigen conductas imposibles, legislación inestable, falta de correspondencia de la legislación con las prácticas sociales). Fuller además creyó ver en esas ocho exigencias reclamos de carácter moral, y si bien fue duramente criticado por esto último, sus detractores concuerdan en que estas exigencias son indispensables en cualquier modelo de organización del poder. Si la tesis de Fuller es efectiva, pues bien, algún valor debe haber para nuestras sociedades contemporáneas en las formas jurídicas.

\item Carecen de una teoría de la legitimidad. Al reducir la Constitución a un fenómeno exclusivamente fáctico, las teorías empíricas no dan cuenta de la relación entre política e ideología. Esto es importante en la medida que los procesos políticos difícilmente pueden ser justificados solo a partir de la acción de fuerzas, como si se tratara de un fenómeno natural. Normalmente, las acciones que los impulsan se basan en una reconstrucción valorativa del mundo, que está mediada por una ideología política. Por tanto, una explicación cabal de las relaciones de poder requiere de un modelo valorativo que la origine. Cabe destacar que usamos la expresión ideología en el sentido propuesto por Althusser, quien plantea que las ideologías cumplen entonces la función de ser ``concepciones del mundo'' que penetran en la vida práctica de los hombres y son capaces de animar e inspirar su praxis social. Desde este punto de vista, las ideologías suministran a los hombres un horizonte simbólico para comprender el mundo y una regla de conducta moral para guiar sus prácticas. A través de ellas, ``los hombres toman conciencia de sus conflictos vitales y luchan por resolverlos''. La concepción de Althusser es singular, en tanto este fue uno de los teóricos marxistas importantes del siglo XX. Bien sabido es que el concepto de ideología posee en Marx un sentido fundamentalmente peyorativo. La ideología es equiparada por Marx con la ``falsa conciencia'', es decir, con la imagen distorsionada que un grupo social en particular se hace de la realidad en un momento histórico determinado. Para Althusser, en efecto, las ideologías son capaces de dotar a los hombres de normas, principios y formas de conducta, pero no de conocimientos sobre la realidad. Sintetizando lo dicho podríamos afirmar que, para este último, las ideologías no son el espacio donde se establece el juego del error y la verdad, sino el terreno de la lucha por el control de los significados .
	
Esa función la cumple hoy la noción de Estado de Derecho, la que justamente por esta razón resulta ser un terreno en disputa. No obstante, como explica Richard Fallon, prácticamente todos los teóricos buscan justificar que sus respectivas explicaciones acerca de la esencia del vocablo Constitución, son las más idóneas para realizar valores asociados con el Estado de Derecho, la democracia y los derechos fundamentales.  

\end{enumerate}

\subsubsection{Conceptos jurídico-positivos}

\paragraph{Ventajas}

\begin{enumerate}[1.]

\item Es el tipo de concepto más familiar para los juristas dogmáticos y prácticos y es el más utilizado, por lo que no es fácil de eludir. Al respecto, no cabe duda de que, la gran mayoría de veces, cuando los juristas prácticos (abogados, jueces, etc.) utilizan la palabra Constitución, lo hacen en este sentido. Esto porque un jurista, es decir un profesional que se dedica al estudio de la regulación de la conducta a través de normas, no puede prescindir de la idea de la Constitución como una norma, salvo que quiera dedicarse a otra disciplina.

\item Los conceptos jurídico-positivos son los más evidentes y fáciles de aprehender por el ciudadano común, por lo mismo, representan un dato que no se puede soslayar.  Aunque usualmente no pocos autores que son partidarios de un concepto empírico de Constitución tienden a soslayar su importancia, en la práctica es muy difícil prescindir completamente de ella (recuerde, por ejemplo, como Lasalle denomina a la Constitución escrita ``hoja de papel''). Si bien es cierto que la Constitución jurídica casi siempre es una norma maleable, o si se quiere elástica, que posee cierta capacidad de adaptación a diferentes lecturas motivadas por consideraciones políticas, esa adaptabilidad también tiene un límite, y cuando ese límite se traspasa, cualquiera que sea el régimen que ejerce el poder, queda en una situación de descrédito general.  

\end{enumerate}

\paragraph{Desventajas}

\begin{enumerate}[1.]

\item No es consciente de las interacciones entre política y Derecho, pues explican las normas constitucionales como decisiones descontextualizadas de la realidad en la que fueron creadas. Esto no es más que afirmar que, en este plano, lo que es la fortaleza de un tipo de concepto, a su vez es debilidad en otros. Un análisis centrado exclusivamente en las normas jurídicas formalmente aprobadas puede llevar a conclusiones muy diferentes acerca de la realidad de un país. Por ejemplo, existe un trabajo muy conocido de Bruce Ackerman, que muestra con total claridad cómo un eximio jurista, pero que carece de conocimiento respecto de la historia reciente y de la realidad de los EE. UU., utilizando métodos completamente ortodoxos de la teoría constitucional, interpreta la Constitución de ese país de manera muy diferente de como lo han hecho los tribunales de justicia.

\item El Derecho constitucional es una disciplina que se encuentra en un delicado equilibrio, a medio camino entre la política y el Derecho. Al respecto recuérdese la imagen del dios Jano. No tener en cuenta esta circunstancia supone un riesgo de que ese equilibrio se pueda descompensar hacia cualquiera de los extremos, provocando o una judicialización de la política o una politización de la justicia. Por esta razón, un concepto jurídico de Constitución, sobre todo cuando tiende a ser expansivo produce problemas de legitimidad, pues se produce un riesgo importante de que se terminen resolviendo los conflictos de la política con el Derecho.  

\end{enumerate}

\subsubsection{Conceptos axiológicos}

\paragraph{Ventajas}

\begin{enumerate}[1.]

\item Permiten disminuir la tensión existente entre Constitución empírica y Constitución jurídico-positiva, al generar una red conceptual que permite interpretar la realidad y eventualmente modificarla. Solo a modo de ejemplo, existe una famosa metáfora que concibe a la Constitución como una especie de edificio inconcluso en el que la obra gruesa limita las decisiones de los poderes públicos, pero que a su vez contempla un espacio para seguir construyendo sobre la base de dichos cimientos. Este proyecto inacabado que vendría a ser la Constitución, al igual que un edificio, requiere de un plano de desarrollo con el objeto de que la actualización que deban hacer los jueces a través de su aplicación a los casos concretos se realice de manera coherente. Para Dworkin, este plano no puede ser sino la mejor reconstrucción posible de los principios que forman parte de la idea de Estado de Derecho.

\item Toda Constitución, en tanto expresión de un régimen político determinado, requiere de una respuesta al problema de la legitimidad. Pues bien, un concepto ideológico de Constitución es precisamente una teoría acerca de la legitimidad política, es decir una respuesta coherente y sistemática a la pregunta por los valores que deben informar a las instituciones.

\end{enumerate}

\paragraph{Desventajas}

\begin{enumerate}[1.]

\item Un concepto ideológico posee una vocación de hegemonía, pues se percibe a sí mismo como la respuesta correcta a la pregunta por los principios sobre los cuales se debe asentar la convivencia social, por lo que todo concepto ideológico de Constitución persigue derrotar y excluir a sus rivales.  Ahora bien, ese es objetivo imposible en sociedades plurales, como las sociedades contemporáneas. Eso explica la razón de que, en la actualidad, la noción que desempeña ese papel sea una idea tan general, que al mismo tiempo que permite que en su seno convivan varias posiciones ideológicas, produce evidentes problemas en la determinación de su contenido.

\item Un concepto ideológico de Constitución, aunque se encuentre plenamente asentado en una sociedad, por sí solo es incapaz de llevar a efecto cambios en la realidad social, pues para eso requiere de las normas jurídicas, que son el único dispositivo de control social que está respaldado con el uso de la fuerza. Por esta razón, un concepto ideológico es altamente dependiente de la Constitución jurídica-positiva, y frente a esta su margen de acción es limitado, pudiendo solo operar como criterio de interpretación o integración, ante silencios o vacíos de la norma escrita.

\end{enumerate}

